URL: http://news.tsinghua.edu.cn/new/news.php?id=9240

         <h>                      基层沐浴十六年

               
——记我校83级校友、温州瑞安市常务副市长张加波

                   <h>          ●校友总会 钱锡康



                       <p>   到基层一线臼芏土逗涂佳

   　　
   
<p>张加波学长1965年出生于温州平阳县水头镇一个普通农民的家庭。并不显赫的出
   
身，造就了张加波勤奋好学、坚忍不拔和吃苦耐劳的精神。1983年他考入了清华
   
大学环境系。1984年清华大学炯霉芾硌г撼闪ⅲ出于爱好，1985年他转入经
   管学院国民经
   
济管理专业学习。1988年毕业后，很想为哺育和培养过自己的家乡做点事，于是
   
就回到平阳县委办公室工作。从基层做起，由此开始，张加波在党政基层一展人
   生抱负。

   　　
   
<p>那时张加波还不是党员，在县委办只是一般的办事员。但平阳县委办的各个科室
   
，报道组、信息科、新闻科、秘书科、调研室、综合科他都干过。1991年他被吸
   纳为中国共产党预备党员。

   　　
   
<p>1991年，县委决定选派干部下村任职锻炼、帮助、转化三类后进党支部，整顿配
   备领导班子，理顺协
   
调各方关系，妥善处理重点问题。张加波主动要求下基层。他被派到平阳县南雁
   
镇雁河村任村委会指导员，主持一个村的工作。这个村村委会组织瘫痪，村内关
   
系复杂，矛盾问题一大堆，属三类后进支部。张加波到任后，走村入户，与村民
   
交心谈心，了解群众所想、所需、所急，帮助群众解决实际困难。一条引水渠道
   
年久失修，村民面临吃水难，意见很大。张加波带领村民进行水利设施建设，主
   
动到机关部门争取痉眩使村民吃水问题尤卸解。他组织村民大力发展集体经
   
济，村各项事业逐步走上轨道，村面貌发生很大变化。在这个过程中，积极物色
   
村干部人选，面对派系争论，做耐心细致的说服工作，并带领他们一起解决村里
   
的问题，有意识地扶持他们，树立他们的威信。一年后，基本实现了后进支部的
   转变，张加波获得了
   
“下村任职先进工作者”。张加波自感这一年对他收获很大，第一次独当一面工
   
作，使他对中国农民几千年来积淀下来的宗族势力、地方势力，对农民、农村的
   
实际有了深切的了解。在以后的工作中，他多次遇到处理农民问题、农村的矛盾
   ，心里不害怕，能沉着应对，妥善解决。

   　　
   
<p>1992年回到了县委办。张加波从小喜欢看书，在中学时曾获得县级作文比赛第一
   
名，有较好的文字功底。大学里又担任过两年团支部书记，锻炼了组织工作能力
   。来到县里后，又熟悉了基层情况，有了工作经
   
验，由此得到县委领导的重视。随后几年里，张加波被提任县委办综合科科长、
   
县委办副主任，并成为县委书记、副书记得力的文字秘书。为了培养干部，1995
   
年4月县领导又派他下基层，到他的家乡情况复杂、矛盾较多的水头镇挂职锻炼
   任镇委副书记、镇长助理。县领导对他说，
   
“就县里工作确实离不开你，但为了长远发展，我们还是下决心派你下去。”工
   
作九个月后，换届改选，张加波就任水头镇镇委书记，干了两年。当时，在水头
   镇的三套班子中，张加波是最年轻的。

                  <h>        把群众的切身利益放在心上

   　<p>　 1996年一次老同学聚会，有同学问张加波，
   “你怎么在这么个小地方做事？”张加波说
   
“我是水头镇一把手，我管着6万人，加上外来人口10万人，是一个不小的地方
   
耍我只想能够把这里做好管好，真正为民办实事就行了，我没有失落感。”

   　　
   
<p>张加波就任水头镇镇委书记期间大刀阔斧做了几件群众关注、得益的事情，由此
   在群众中树立了政府的威信。

   　　<p> 水头镇要修一条大道，经
   
过三桥村，该村两大宗派，矛盾复杂，征地问题长期无法解决，搞了十年未成，
   
几任村长都被告倒了。张加波多方听取意见，创造性地将三桥村分成两个行政村
   ，这样一来，原
   
来交织在一起的错综复杂的矛盾就分化，工作就好做了。而后在二个月内以最快
   
的速度办理征地拆迁等事项，大道终于修成了，确立了城市建设新格局。村里百
   姓拍手叫好。至今人们还时常念叨着张加波，
   “没有张加波就没有这条水头大道。”

   　　
   
<p>改变破旧面貌，全力支持办好平阳县二中。平阳县二中是位于水头镇的县重点中
   
学，当时镇政府出于本位主义思想，该校的扩建10年都未得到解决，致使学校破
   
旧不堪。张家波到任后，积极做好有关方面的思想工作，从大局出发，从长远利
   
益出发，主动在资金、征地、拆迁等事宜上予以大力支持，本人还亲自到第一线
   
指挥工作。学校占地面积从30亩地扩展到100亩地，得到社会各届的好评和教师
   
堑挠祷ぁＮ此，因支持教育工作，他本人获得1997年度浙绞 
“绿叶奖”。

   　　
   
<p>创建温州市文明城镇。城镇管理是很烦琐的。张加波亲自带领干部上街治乱。一
   
次在整顿市容市貌时，一个体户不服管，竟用鞋打了执法人员。张加波要求严历
   
查处。不料接到几十个电话说情，肇事者是自己姐姐的同学，其弟弟还是自己的
   
同班同学。面对多方压力，张加波依旧铁面无私，仍将肇事者依法处理。该同学
   
直到现在仍不和张加波说话。这件事在水头镇已传为佳话。

   　　
   
<p>针对水头镇遗留下来一直解决不了，群众意见较大的镇干部内部买卖地基问题，
   
张加波到任后的第一次镇委扩大会议上，就严正提出：镇干部一律不允许内部买
   
卖地基，所有宅基地买卖一律推向市场，违者必究。自己和家属也不买，一律推
   
向市场。张加波以身作则，这股歪风很快刹住，政府威信随之建立。

   　　
   
<p>1997年12月，张加波调任温州平阳县副县长；1999年11月任温州瑞安市副市长；
   2003年1月任瑞安市常务副市长。

             
<h>引导群众以理性合法的形式表达利益要求，维护安定团结

   　　
   
<p>张加波在瑞安就任副市长期间，几乎一两个星期就要处理一件群众上访的事，他
   
勇于面对现实，从不回避矛盾。一次政府大楼前面围了四个村的农民三四百人，
   
要求和政府对话。张加波得知信息后，立即赶赴现场。他以诚信负责的言语对大
   家说，
   
“我叫张加波，我是副市长，我愿意和大家就关心的问题对话，就定在今天下午
   
3点在市政府接待室。你们每个村派5个代表，一个不能多，现在大家请回吧！”
   
一席话把乱哄哄的气氛给镇住了。在下午对话中，心平气和，摆事实，讲道理，
   代表们心悦诚服，矛盾妥善解决。张加波说： “我的经
   
验是，你必须敢于承担责任，而后加以引导，矛盾按法律按政策解决。”

   　　
   
<p>瑞安市近几年来有了很大发展，已名列全国百强县级市第36位。张加波办事讲效
   
率，遇事不回避的工作风格也得到了大家的好评和赞赏。扎根基层16年间，张加
   
波为了集体的利益，为了百姓的利益，也得罪了不少人，经
   受了挫折和考验，但他始终牢记母校
   
“自强不息，厚德载物”的校训，张加波说，历史会给人做出公正的评价，时间
   就是最好的证明，我始终记得最初的选择
   “为养育我的乡亲父老做我力所能及的事。”

   　　
   
<p>我们访谈期间，张加波就要到温州市政府任副秘书长。面对新的岗位、新的责任
   ，张加波正激情满怀，咏犹粽降拿魈臁

                                                           <h>  (编 
王玉杰)


